支那人櫃員機集體大額提款 黑警關注

【明報專訊】本港近月出現內地人集體在自動櫃員機大額提款的現象，引起警方關注。本報記者昨凌晨零時許目擊7名黑衣男子持多張銀聯卡，在旺角地鐵站的櫃員機提款，每次提取5000港元，歷時至少半小時；昨午在旺角匯豐分行亦有相類集體提款情况。據悉，警方早前接獲不少相關報案及投訴，警員接報會截查相關人等，包括了解會否涉不法勾當或行使假信用卡等，會透過聯絡科通報內地當局。

金管局要求收集內地人提款數據

銀行業界人士指出，金管局數月前已向銀行發出通知，要求收集內地銀聯卡經旗下櫃員機提款的數據，並有指今年中澳門提款機引入容貌識別技術，致大量內地人湧港提款。

金管局無正面回應收集內地人提款數據，但表示致力提升銀行業保安水平，目前無計劃要求本港櫃員機加入人臉識別技術。

旺角站恒生 7黑衣男凌晨提款半小時

昨日凌晨零時許，記者在旺角港鐵站見有7名衣著全黑色的男子，手持多張銀聯卡，使用恒生銀行的自動櫃員機大額提款。該批男子每次提取5000港元，提取數次後再換另一張卡提款，歷時逾半小時，其間各人不時左顧右盼，記者察看他們扔掉的部分收據，見涉及使用中國人民銀行的現金卡提款。

本報記者昨午到旺角彌敦道匯豐銀行觀察，亦發現4名疑似內地人在櫃員機不斷提款，粗略估計半小時內提走32萬港元，各人手持多張卡，每人向4部櫃員機分別提款4次，每次提款5000元。該批人偶爾會以內地方言溝通，有輪候提款港人因等候時間過長而鼓譟。

根據內地規定，中國境內發行的銀聯卡在境外提款的限額為每日不可超過1萬元人民幣，每卡每年累計不超過10萬元人民幣。

警通報反洗錢部門內地執法單位

有資深警官透露，警方油尖旺區近月不時接獲市民舉報，指有可疑人利用櫃員機提取大量現金，警方會派員到場跟進，曾作拘捕及查問，備取相關紀錄，調查是否涉及假卡。但不少涉事者聲稱獲持卡人授權提款，無不法之處，故釋放相關人等，而警方整理相關個案資料除通報港府反洗黑錢部門外，亦會經聯絡科通報內地執法單位。

該警官又說，估計有關提款或涉地下錢莊，甚至一些兌換店，藉此逃避外匯管制，形容部分人「明目張膽」。

金融界立法會議員陳振英表示，本港銀行如發現個別戶口有可疑交易，會呈報警方聯合財富情報組，銀行亦可凍結或取消有關戶口。陳振英認為，現階段不建議本港強制櫃員機加設臉容識別，因涉及客戶私隱及銀行資源。

明報記者 許芳文 樊銳昌

稱獲持卡人授權提款

之前啲連登仔話提款機唔可能洗到黑錢

但佢地已經超過提款上限 咁代表啲咩？

香港地區政府阻止天朝大國子民走資？

走資走得快好世界

走資走到用螞蟻搬家
香港警察都用埋
睇o黎真係用錢得好緊要

家下支那寶都可以係找換店換錢, 要幾多有幾多, 仲atm等到蚊訓咩

個人認為，應該同地下錢莊/找換店有關

上次係mk渣打都見到
不停入卡囉錢
好似身有屎咁望黎望去

尖咀都有 車手咁

一班人入大量人仔
一班人又大量提取港幣

搞啲咩自己諗

兩條友輪姦兩部恆生機